<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>RSS Feed - Berita Terkini</title>
        <link>https://covid19.go.id/p/berita</link>
        <description></description>
        <atom:link href="https://covid19.go.id/feed" rel="self" type="application/rss+xml" />
                                                                                        <item>
                    <title>Penambahan Pasien Sembuh Bertambah Lagi Sebanyak 41.486 Orang Per Hari</title>
                    <link>https://covid19.go.id/p/berita/penambahan-pasien-sembuh-bertambah-lagi-sebanyak-41486-orang-hari</link>
                    <guid>https://covid19.go.id/p/berita/penambahan-pasien-sembuh-bertambah-lagi-sebanyak-41486-orang-hari</guid>
                    <pubDate>Sel, 10 Agu 2021 18:55:56 +0700</pubDate>
                    <description><![CDATA[ <p style="text-align: justify;">JAKARTA - Perkembangan penanganan pandemi COVID-19 per 10 Agustus 2021 secara nasional, angka kesembuhan harian bertambah mencapai 41.486 orang sembuh per hari. Adanya penambahan hari ini meningkatkan angka kumulatif kesembuhan hingga menembus angka 3,1 juta orang sembuh atau tepatnya 3.171.147 orang (85,3%). </p>
<p style="text-align: justify;">Sejalan dengan itu, kasus aktif atau pasien positif yang masih membutuhkan perawatan medis, berkurang sebanyak 11.453 kasus kasus dan totalnya menurun menjadi 437.055 kasus (11,8%). Disamping itu, pasien terkonfirmasi positif (RT-PCR/TCM dan rapid antigen), penambahannya hari ini sebanyak 32.081 kasus dan kumulatifnya, atau jumlah pasien terkonfirmasi positif yang tercatat sejak kasus pertama hingga hari ini mencapai 3.718.821 kasus. </p>
<p style="text-align: justify;">Sementara, pasien meninggal juga bertambah lagi sebanyak 2.048 kasus dan kumulatifnya mencapai 110.619 kasus (3,0%). Selain itu, dari hasil uji laboratorium per hari, spesimen selesai diperiksa (RT-PCR/TCM dan rapid test antigen) per hari sebanyak 241.152 spesimen dengan jumlah suspek sebanyak 273.575 kasus. </p>
<p style="text-align: justify;">Untuk perkembangan program vaksinasi, penerima vaksin pertama terus bertambah dan hari ini sebanyak 565.236 orang dengan totalnya melebihi 51 juta orang atau 51.195.551 orang. Sedangkan yang menerima vaksinasi kedua juga meningkat melebihi 24 juta orang atau angka tepatnya 24.897.580 orang termasuk tambahan hari ini sebanyak 685.556 orang. Untuk target sasaran vaksinasi berada di angka 208.265.720 orang. </p>
<p style="text-align: justify;">Lebih lanjut, melihat perkembangan penanganan per provinsi, terdapat lima provinsi menambahkan pasien sembuh harian tertinggi. Provinsi Jawa Barat menambahkan 7.441 orang dan kumulatifnya 553.546 orang, diikuti Jawa Tengah menambahkan 6.352 orang dan kumulatifnya 359.950 orang, Jawa Timur menambahkan 4.471 orang dan kumulatifnya 277.964 orang, DI Yogyakarta menambahkan 2.648 orang dan kumulatifnya 95.592 orang serta Kalimantan Timur menambahkan 2.460 orang dan kumulatifnya 110.573 orang. </p>
<p style="text-align: justify;"> Lalu, pada penambahan kasus terkonfirmasi positif harian terdapat 5 provinsi dengan angka tertinggi. Yakni Jawa Tengah menambahkan 4.560 kasus dan kumulatifnya 423.916 kasus, Jawa Barat menambahkan 4.163 kasus dan kumulatifnya 643.567 kasus, Jawa Timur menambahkan 3.618 kasus dan kumulatifnya 342.857 kasus, Sumatera Utara menambahkan 1.753 kasus dan kumulatifnya 74.637 kasus serta Kalimantan Timur menambahkan 1.546 kasus dan kumulatifnya 133.826 kasus.</p>
<p style="text-align: justify;">Sedangkan untuk sebaran kasus aktif, jumlah tertinggi berada di Jawa Barat sebanyak 79.033 kasus, Jawa Timur sebanyak 41.272 kasus, Jawa Tengah sebanyak 40.469 kasus, DI Yogyakarta sebanyak 32.289 kasus dan Sumatera Utara sebanyak 25.896 kasus. </p>
<p style="text-align: justify;">Selain itu, terdapat 5 provinsi dengan angka kematian harian tertinggi diantaranya di Jawa Barat menambahkan 491 kasus dan kumulatifnya menambahkan 10.988 kasus, Jawa Tengah menambahkan 490 kasus dan kumulatifnya 23.497 kasus, Jawa Timur menambahkan 329 kasus dan kumulatifnya 23.621 kasus, Kalimantan Timur menambahkan 79 kasus dan kumulatifnya 4.130 kasus serta Kalimantan Tengah menambahkan 70 kasus dan kumulatifnya 1.084 kasus. </p>
<p style="text-align: justify;">Disamping itu, hasil uji per hari jejaring laboratorium berbagai wilayah, jumlah kumulatif spesimen selesai diperiksa mencapai 28.375.545 spesimen. Terdiri dari spesimen positif (kumulatif) sebanyak 6.991.970 spesimen dan spesimen negatif (kumulatif) sebanyak 19.692.666 spesimen. Positivity rate spesimen (NAA dan Antigen) harian di angka 22,77% dan positivity rate spesimen mingguan (1 - 7 Agustus 2021) di angka 26,37%. Sementara spesimen invalid dan inkonklusiv (per hari) berjumlah 365 spesimen. </p>
<p style="text-align: justify;">Untuk jumlah orang yang diperiksa per hari ini ada 146.150 orang dan kumulatifnya 19.177.891 orang. Lalu pada hasil terkonfirmasi negatif jumlah kumulatifnya meningkat menjadi 15.459.070 orang termasuk tambahan hari ini sebanyak 114.069 orang. Sementara positivity rate (NAA dan Antigen) orang harian di angka 21,95% dan positivity rate orang mingguan (1 - 7 Agustus 2021) di angka 23,78%. Secara sebaran wilayah terdampak masih berada di 34 provinsi dan 510 kabupaten/kota. </p>
<p style="text-align: justify;">Jakarta, 10 Agustus 2021</p>
<p style="text-align: justify;">Tim Komunikasi Komite Penanganan Corona Virus Disease 2019 (COVID-19) dan Pemulihan Ekonomi Nasional</p>
<p style="text-align: justify;">[ISTA/ACU/VJY]</p> ]]></description>
                                            <enclosure url="https://covid19.go.id/storage/app/uploads/public/611/269/779/6112697798ce4190914719.jpeg" length="149579" type="image/jpeg" />
                                    </item>
                                                                                <item>
                    <title>Data Vaksinasi COVID-19 (Update per 10 Agustus 2021)</title>
                    <link>https://covid19.go.id/p/berita/data-vaksinasi-covid-19-update-10-agustus-2021</link>
                    <guid>https://covid19.go.id/p/berita/data-vaksinasi-covid-19-update-10-agustus-2021</guid>
                    <pubDate>Sel, 10 Agu 2021 18:06:42 +0700</pubDate>
                    <description><![CDATA[ <p>Data Vaksinasi COVID-19 (Update per 10 Agustus 2021)</p> ]]></description>
                                            <enclosure url="https://covid19.go.id/storage/app/uploads/public/611/25d/cd6/61125dcd60663500109491.jpeg" length="188864" type="image/jpeg" />
                                    </item>
                                                                                <item>
                    <title>Grafik Kasus Aktif, Kasus Sembuh dan Kasus Meninggal per Provinsi (Update per 10 Agustus 2021)</title>
                    <link>https://covid19.go.id/p/berita/grafik-kasus-aktif-kasus-sembuh-dan-kasus-meninggal-provinsi-update-10-agustus-2021</link>
                    <guid>https://covid19.go.id/p/berita/grafik-kasus-aktif-kasus-sembuh-dan-kasus-meninggal-provinsi-update-10-agustus-2021</guid>
                    <pubDate>Sel, 10 Agu 2021 16:44:06 +0700</pubDate>
                    <description><![CDATA[ <p>Grafik Kasus Aktif, Kasus Sembuh dan Kasus Meninggal per Provinsi (Update per 10 Agustus 2021)</p> ]]></description>
                                            <enclosure url="https://covid19.go.id/storage/app/uploads/public/611/255/db6/611255db6b0de365201789.jpeg" length="98681" type="image/jpeg" />
                                    </item>
                                                                                <item>
                    <title>Pasien Sembuh COVID-19 Terus Bertambah Hingga Melebihi 3,1 Juta Orang </title>
                    <link>https://covid19.go.id/p/berita/pasien-sembuh-covid-19-terus-bertambah-hingga-melebihi-31-juta-orang</link>
                    <guid>https://covid19.go.id/p/berita/pasien-sembuh-covid-19-terus-bertambah-hingga-melebihi-31-juta-orang</guid>
                    <pubDate>Sel, 10 Agu 2021 08:53:49 +0700</pubDate>
                    <description><![CDATA[ <p> </p>
<p>JAKARTA - Perkembangan penanganan pandemi COVID-19 per 9 Agustus 2021 secara nasional, angka kesembuhan harian bertambah mencapai 44.959 orang sembuh per hari. Adanya penambahan hari ini meningkatkan angka kumulatif kesembuhan hingga menembus angka 3,1 juta orang sembuh atau tepatnya 3.129.661 orang (84,9%). </p>
<p>Sejalan dengan itu, kasus aktif atau pasien positif yang masih membutuhkan perawatan medis, berkurang sebanyak 25.725 kasus kasus dan totalnya menurun menjadi 448.508 kasus (12,2%). Disamping itu, pasien terkonfirmasi positif (RT-PCR/TCM dan rapid antigen), penambahannya hari ini sebanyak 20.709 kasus dan kumulatifnya, atau jumlah pasien terkonfirmasi positif yang tercatat sejak kasus pertama hingga hari ini mencapai 3.686.740 kasus. </p>
<p>Sementara, pasien meninggal juga bertambah lagi sebanyak 1.475 kasus dan kumulatifnya mencapai 108.571 kasus (2,9%). Selain itu, dari hasil uji laboratorium per hari, spesimen selesai diperiksa (RT-PCR/TCM dan rapid test antigen) per hari sebanyak 145.202 spesimen dengan jumlah suspek sebanyak 256.748 kasus. </p>
<p>Untuk perkembangan program vaksinasi, penerima vaksin pertama terus bertambah dan hari ini sebanyak 132.375 orang dengan totalnya melebihi 50 juta orang atau 50.630.315 orang. Sedangkan yang menerima vaksinasi kedua juga meningkat melebihi 24 juta orang atau angka tepatnya 24.212.024 orang termasuk tambahan hari ini sebanyak 434.701 orang. Untuk target sasaran vaksinasi berada di angka 208.265.720 orang. </p>
<p>Lebih lanjut, melihat perkembangan penanganan per provinsi, terdapat lima provinsi menambahkan pasien sembuh harian tertinggi. Provinsi Jawa Barat menambahkan 8.800 orang dan kumulatifnya 546.105 orang, diikuti Jawa Tengah menambahkan 6.108 orang dan kumulatifnya 353.598 orang, Jawa Timur menambahkan 3.477 orang dan kumulatifnya 273.493 orang, Papua menambahkan 3.360 orang dan kumulatifnya 17.041 orang serta DI Yogyakarta menambahkan 3.214 orang dan kumulatifnya 92.944 orang. </p>
<p>Lalu, pada penambahan kasus terkonfirmasi positif harian terdapat 5 provinsi dengan angka tertinggi. Yakni Jawa Tengah menambahkan 4.210 kasus dan kumulatifnya 419.356 kasus, Jawa Barat menambahkan 2.422 kasus dan kumulatifnya 639.404 kasus, Jawa Timur menambahkan 1.965 kasus dan kumulatifnya 339.239 kasus, Kalimantan Timur menambahkan 1.070 kasus dan kumulatifnya 132.280 kasus serta Sumatera Utara menambahkan 1.035 kasus dan kumulatifnya 72.884 kasus. </p>
<p>Sedangkan untuk sebaran kasus aktif, jumlah tertinggi berada di Jawa Barat sebanyak 82.802 kasus, Jawa Tengah sebanyak 42.751 kasus, Jawa Timur sebanyak 42.454 kasus, DI Yogyakarta sebanyak 35.512 kasus dan Sumatera Utara sebanyak 25.065 kasus. </p>
<p>Selain itu, terdapat 5 provinsi dengan angka kematian harian tertinggi diantaranya di Jawa Tengah menambahkan 404 kasus dan kumulatifnya 23.007 kasus, Jawa Timur menambahkan 305 kasus dan kumulatifnya 23.292 kasus, Jawa Barat menambahkan 120 kasus dan kumulatifnya menambahkan 10.497 kasus, Kalimantan Timur menambahkan 72 kasus dan kumulatifnya 4.051 kasus serta Lampung menambahkan 62 kasus dan kumulatifnya 2.675 kasus.</p>
<p>Disamping itu, hasil uji per hari jejaring laboratorium berbagai wilayah, jumlah kumulatif spesimen selesai diperiksa mencapai 28.134.393 spesimen. Terdiri dari spesimen positif (kumulatif) sebanyak 6.937.145 spesimen dan spesimen negatif (kumulatif) sebanyak 19.506.704 spesimen. Positivity rate spesimen (NAA dan Antigen) harian di angka 21,92% dan positivity rate spesimen mingguan (1 - 7 Agustus 2021) di angka 26,37%. Sementara spesimen invalid dan inkonklusiv (per hari) berjumlah 188 spesimen. </p>
<p>Untuk jumlah orang yang diperiksa per hari ini ada 99.387 orang dan kumulatifnya 19.031.741 orang. Lalu pada hasil terkonfirmasi negatif jumlah kumulatifnya meningkat menjadi 15.345.001 orang termasuk tambahan hari ini sebanyak 78.678 orang. Sementara positivity rate (NAA dan Antigen) orang harian di angka 20,84% dan positivity rate orang mingguan (1 - 7 Agustus 2021) di angka 23,78%. Secara sebaran wilayah terdampak masih berada di 34 provinsi dan 510 kabupaten/kota. </p>
<p><br>
Jakarta, 9 Agustus 2021</p>
<p>Tim Komunikasi Komite Penanganan Corona Virus Disease 2019 (Covid-19) dan Pemulihan Ekonomi Nasional</p> ]]></description>
                                            <enclosure url="https://covid19.go.id/storage/app/uploads/public/611/1dc/4ad/6111dc4ad8eb4594900273.jpeg" length="153245" type="image/jpeg" />
                                    </item>
                                                                                <item>
                    <title>Data Vaksinasi COVID-19 (Update per 9 Agustus 2021)</title>
                    <link>https://covid19.go.id/p/berita/data-vaksinasi-covid-19-update-9-agustus-2021</link>
                    <guid>https://covid19.go.id/p/berita/data-vaksinasi-covid-19-update-9-agustus-2021</guid>
                    <pubDate>Sen, 09 Agu 2021 16:58:37 +0700</pubDate>
                    <description><![CDATA[ <p>Data Vaksinasi COVID-19 (Update per 9 Agustus 2021)</p> ]]></description>
                                            <enclosure url="https://covid19.go.id/storage/app/uploads/public/611/0fc/538/6110fc538524e150835045.jpeg" length="190739" type="image/jpeg" />
                                    </item>
                                                                                <item>
                    <title>[SALAH] Video Wawancara CEO Pfizer yang Menolak Divaksin pada Agustus 2021</title>
                    <link>https://covid19.go.id/p/berita/salah-video-wawancara-ceo-pfizer-yang-menolak-divaksin-pada-agustus-2021</link>
                    <guid>https://covid19.go.id/p/berita/salah-video-wawancara-ceo-pfizer-yang-menolak-divaksin-pada-agustus-2021</guid>
                    <pubDate>Sen, 09 Agu 2021 16:38:27 +0700</pubDate>
                    <description><![CDATA[ <p>Hasil Periksa Fakta Khairunnisa Andini (Universitas Diponegoro).</p>
<p>Faktanya, CEO Pfizer, Albert Bourla tidak menolak untuk divaksin. Bourla telah menerima dosis kedua vaksin Pfizer pada Maret 2021.</p>
<p>= = = = =</p>
<p>KATEGORI: Konten yang Menyesatkan/Misleading Content</p>
<p>= = = = =</p>
<p>SUMBER: Facebook<br>
https://archive.ph/THsFZ</p>
<figure><img alt="" height="1024" loading="lazy" sizes="(max-width: 592px) 100vw, 592px" src="https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/photo_2021-08-09_13-24-29-592x1024.jpg" srcset="https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/photo_2021-08-09_13-24-29-592x1024.jpg 592w, https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/photo_2021-08-09_13-24-29-173x300.jpg 173w, https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/photo_2021-08-09_13-24-29.jpg 740w" width="592"></figure>
<p>= = = = =</p>
<p>NARASI:</p>
<p>“Kepada Satanic Factcheker silahkan Terus Mengumbar Hoax.<br>
Tapi kami punya Bukti Video, CEO Pfizer Menolak untuk Divaksin.”</p>
<p>= = = = =</p>
<p>PENJELASAN:</p>
<p>Akun Facebook dengan nama pengguna “I M SingaKebenaran” (https://www.facebook.com/profile.php?id=100068748047357) mengunggah sebuah video yang berisi wawancara CEO Pfizer, Albert Bourla, dengan stasiun televisi CNBC. Dalam video tersebut, Bourla mengaku bahwa dirinya masih belum divaksin. Unggahan video tersebut juga disertai narasi yang menegaskan bahwa Bourla menolak untuk divaksin.</p>
<p>Dalam potongan video wawancara yang disebarkan, Bourla dengan jelas menyatakan bahwa dirinya akan divaksin sesegera mungkin. Wawancara itu sendiri dilaksanakan pada Desember 2020 lalu, saat vaksin Pfizer baru saja disetujui dan didistribusikan dengan mengutamakan tenaga kesehatan dan pekerja di sektor esensial lainnya.</p>
<p>Video lengkap dari wawancara tersebut telah diunggah di kanal YouTube resmi CNBC, “CNBC Television”, dengan judul video “Pfizer CEO Albert Bourla on vaccine hesitancy: ‘Trust science’” pada 14 Desember 2020. Bagian video yang menunjukkan Bourla menyatakan bahwa dirinya belum divaksin dapat dilihat pada menit 1:44 hingga menit 2:13.</p>
<p>Lebih lanjut, Bourla sendiri melalui akun Twitter resminya, AlbertBourla, telah mengumumkan bahwa dirinya telah menerima dosis kedua vaksin Pfizer pada 10 Maret 2021 waktu setempat.</p>
<p>Dengan demikian, narasi yang diunggah oleh akun Facebook dengan nama pengguna “I M SingaKebenaran” tersebut dapat dikategorikan sebagai Konten yang Menyesatkan/Misleading Content.</p>
<p>= = = = =</p>
<p>REFERENSI:</p>
<p> </p>
<blockquote data-dnt="true" data-width="550">
<p dir="ltr" lang="en">Excited to receive my 2nd dose of the Pfizer/BioNTech <a href="https://twitter.com/hashtag/COVID19?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#COVID19</a> vaccine. There's nothing I want more than for my loved ones and people around the world to have the same opportunity. Although the journey is far from over, we are working tirelessly to beat the virus. <a href="https://t.co/ES05WPBLJA">pic.twitter.com/ES05WPBLJA</a></p>
— AlbertBourla (@AlbertBourla) <a href="https://twitter.com/AlbertBourla/status/1369734954498818052?ref_src=twsrc%5Etfw">March 10, 2021</a></blockquote>
<p> </p>
<figure><img alt="" height="1024" loading="lazy" sizes="(max-width: 623px) 100vw, 623px" src="https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/photo_2021-08-09_13-24-32-623x1024.jpg" srcset="https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/photo_2021-08-09_13-24-32-623x1024.jpg 623w, https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/photo_2021-08-09_13-24-32-183x300.jpg 183w, https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/photo_2021-08-09_13-24-32-768x1262.jpg 768w, https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/photo_2021-08-09_13-24-32.jpg 779w" width="623"></figure>
<p><iframe allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen="" frameborder="0" height="381" loading="lazy" src="https://www.youtube.com/embed/P6O6FqYYImk?feature=oembed" title="Pfizer CEO Albert Bourla on vaccine hesitancy: 'Trust science'" width="678"></iframe></p>
<figure><img alt="" height="1024" loading="lazy" sizes="(max-width: 888px) 100vw, 888px" src="https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/photo_2021-08-09_13-24-34-888x1024.jpg" srcset="https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/photo_2021-08-09_13-24-34-888x1024.jpg 888w, https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/photo_2021-08-09_13-24-34-260x300.jpg 260w, https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/photo_2021-08-09_13-24-34-768x885.jpg 768w, https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/photo_2021-08-09_13-24-34.jpg 1080w" width="888"></figure>
<figure><img alt="" height="1024" loading="lazy" sizes="(max-width: 473px) 100vw, 473px" src="https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/photo_2021-08-09_13-24-37-473x1024.jpg" srcset="https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/photo_2021-08-09_13-24-37-473x1024.jpg 473w, https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/photo_2021-08-09_13-24-37-139x300.jpg 139w, https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/photo_2021-08-09_13-24-37.jpg 591w" width="473"></figure>
<figure><img alt="" height="683" loading="lazy" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" src="https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/photo_2021-08-09_13-24-41-1024x683.jpg" srcset="https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/photo_2021-08-09_13-24-41-1024x683.jpg 1024w, https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/photo_2021-08-09_13-24-41-300x200.jpg 300w, https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/photo_2021-08-09_13-24-41-768x512.jpg 768w, https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/photo_2021-08-09_13-24-41.jpg 1280w" width="1024"></figure>
<p>Penulis: Khairunnisa Andini<br>
Editor: Bentang Febrylian</p>
<p>The post <a href="https://turnbackhoax.id/2021/08/09/salah-video-wawancara-ceo-pfizer-yang-menolak-divaksin-pada-agustus-2021/">SALAH Video Wawancara CEO Pfizer yang Menolak Divaksin pada Agustus 2021</a> appeared first on <a href="https://turnbackhoax.id">TurnBackHoax</a>.</p> ]]></description>
                                            <enclosure url="https://covid19.go.id/storage/app/uploads/public/611/0f7/a1e/6110f7a1ee900999656497.jpg" length="28402" type="image/jpeg" />
                                    </item>
                                                                                <item>
                    <title>[SALAH] Vaksin Astrazeneca, Pfizer, dan Moderna Berafiliasi dengan Bluetooth kecuali Sinovac</title>
                    <link>https://covid19.go.id/p/berita/salah-vaksin-astrazeneca-pfizer-dan-moderna-berafiliasi-dengan-bluetooth-kecuali-sinovac</link>
                    <guid>https://covid19.go.id/p/berita/salah-vaksin-astrazeneca-pfizer-dan-moderna-berafiliasi-dengan-bluetooth-kecuali-sinovac</guid>
                    <pubDate>Sen, 09 Agu 2021 16:30:00 +0700</pubDate>
                    <description><![CDATA[ <p>Hasil Periksa Fakta Natalia Kristian (Anggota Komisariat MAFINDO Universitas Indonesia).</p>
<p>Informasi yang salah. Vaksin Astrazeneca, Pfizer, dan Moderna tidak mengandung chip Bluetooth yang terkoneksi dengan jaringan 5G.</p>
<p>= = = = =</p>
<p>KATEGORI: Konten yang Menyesatkan/Misleading Content</p>
<p>= = = = =</p>
<p>SUMBER: Twitter</p>
<figure><img alt="" height="910" loading="lazy" sizes="(max-width: 707px) 100vw, 707px" src="https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/sumber-4.png" srcset="https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/sumber-4.png 707w, https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/sumber-4-233x300.png 233w" width="707"></figure>
<p><a href="http://archive.vn/Cc4mD" rel="noreferrer noopener" target="_blank">archive.vn/Cc4mD</a></p>
<p>= = = = =</p>
<p>NARASI:</p>
<p>“VAKSIN DAN BLUETOOTH SUPPORT 5G !!<br>
Vaksin yang berafiliasi dengan bluetooth adalah ASTRAZENECA, PFIZER, MODERNA kecuali SINOVAC</p>
<p>https://www.cnnindonesia.com/teknologi/20210615070650-213-654343/daftar-wilayah-yang-dapat-5g-telkomsel-dan-indosat …</p>
<p>https://twitter.com/burungbiru00/status/1416018653959446535?s=21 …</p>
<p>VIRALKAN!!!<br><br>
#Pakdemudikaja Momota #Tenggelamkandemokrat2024 Rahmat Erwin Abdulllah Jonathan Christie”</p>
<p>= = = = =</p>
<p>PENJELASAN:</p>
<p>Beredar informasi dari akun Twitter @laksmanaspy berupa narasi disertai sebuah video dengan klaim bahwa vaksin Astrazeneca, Pfizer, dan Moderna berafiliasi dengan Bluetooth dengan jaringan 5G kecuali Sinovac. Postingan ini disukai sebanyak 312 kali, retweet 187 kali, dan ditonton 55,3 ribu kali.</p>
<p>Berdasarkan artikel politifact.com, klaim tersebut tidak benar. Bahan yang digunakan pada vaksin Astrazeneca sendiri dapat dilihat pada website Vaccine Knowledge Project dari Oxford University dan tidak terdapat bahan apapun yang dapat menimbulkan sinyal Bluetooth ataupun 5G berupa chip. Pelacak pada vaksin bukanlah di dalam vaksin itu sendiri melainkan pada kotak pengiriman vaksin untuk mencegah pencurian.</p>
<p>Dr. Paul Offit dari vaksinologi University of Pennsylvania menjelaskan bahwa mikrochip pada vaksin tidak memungkinkan karena pada umumnya mikrochip berukuran sekitar 0,5 inci sehingga tidak akan bisa melewati jarum suntik. Perangkat dengan koneksi Bluetooth sendiri juga dapat dimodifikasi namanya oleh pemilik perangkat sehingga video tersebut tidak memiliki bukti yang kuat dan klaim yang tidak berdasar.</p>
<p>Melihat dari penjelasan tersebut, klaim bahwa vaksin Astrazeneca, Pfizer, dan Moderna berafiliasi dengan Bluetooth dengan jaringan 5G kecuali Sinovac adalah tidak benar sehingga termasuk dalam kategori Konten yang Menyesatkan/Misleading Content.</p>
<p>= = = = =</p>
<p>REFERENSI:</p>
<p><a href="https://factcheck.afp.com/false-magnetic-claims-circulate-online-about-astrazeneca-vaccine" rel="noreferrer noopener" target="_blank">https://factcheck.afp.com/false-magnetic-claims-circulate-online-about-astrazeneca-vaccine</a></p>
<p><a href="https://vk.ovg.ox.ac.uk/vk/covid-19-vaccines" rel="noreferrer noopener" target="_blank">https://vk.ovg.ox.ac.uk/vk/covid-19-vaccines</a><br><br><br><a href="https://www.reuters.com/article/factcheck-covid19vaccines-5g-idUSL1N2OR2C1" rel="noreferrer noopener" target="_blank">https://www.reuters.com/article/factcheck-covid19vaccines-5g-idUSL1N2OR2C1</a></p>
<p><a href="https://www.politifact.com/factchecks/2021/may/21/tiktok-posts/no-video-doesnt-prove-astrazeneca-covid-19-vaccine/" rel="noreferrer noopener" target="_blank">https://www.politifact.com/factchecks/2021/may/21/tiktok-posts/no-video-doesnt-prove-astrazeneca-covid-19-vaccine/</a></p>
<p><a href="https://arynews.tv/astrazeneca-bluetooth-vaccine-video/" rel="noreferrer noopener" target="_blank">https://arynews.tv/astrazeneca-bluetooth-vaccine-video/</a></p>
<p><a href="https://www.kompas.com/tren/read/2021/07/17/170300765/-hoaks-orang-yang-sudah-divaksin-memiliki-gelombang-bluetooth" rel="noreferrer noopener" target="_blank">https://www.kompas.com/tren/read/2021/07/17/170300765/-hoaks-orang-yang-sudah-divaksin-memiliki-gelombang-bluetooth</a></p>
<p><a href="https://turnbackhoax.id/2021/05/27/salah-setelah-divaksin-tubuh-punya-daya-magnetis-dan-dapat-dikoneksikan-ke-bluetooth/" rel="noreferrer noopener" target="_blank">https://turnbackhoax.id/2021/05/27/salah-setelah-divaksin-tubuh-punya-daya-magnetis-dan-dapat-dikoneksikan-ke-bluetooth/</a></p>
<figure><img alt="" height="722" loading="lazy" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" src="https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/1-3-1024x722.jpg" srcset="https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/1-3-1024x722.jpg 1024w, https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/1-3-300x212.jpg 300w, https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/1-3-768x541.jpg 768w, https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/1-3.jpg 1356w" width="1024"></figure>
<figure><img alt="" height="548" loading="lazy" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" src="https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/image_2021-08-09_122112-1024x548.png" srcset="https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/image_2021-08-09_122112-1024x548.png 1024w, https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/image_2021-08-09_122112-300x161.png 300w, https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/image_2021-08-09_122112-768x411.png 768w, https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/image_2021-08-09_122112-1536x823.png 1536w, https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/image_2021-08-09_122112.png 1800w" width="1024"></figure>
<figure><img alt="" height="668" loading="lazy" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" src="https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/2-3-1024x668.jpg" srcset="https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/2-3-1024x668.jpg 1024w, https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/2-3-300x196.jpg 300w, https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/2-3-768x501.jpg 768w, https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/2-3.jpg 1480w" width="1024"></figure>
<figure><img alt="" height="495" loading="lazy" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" src="https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/3-2-1024x495.jpg" srcset="https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/3-2-1024x495.jpg 1024w, https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/3-2-300x145.jpg 300w, https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/3-2-768x371.jpg 768w, https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/3-2-1536x743.jpg 1536w, https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/3-2.jpg 1816w" width="1024"></figure>
<figure><img alt="" height="511" loading="lazy" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" src="https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/4-2-1024x511.jpg" srcset="https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/4-2-1024x511.jpg 1024w, https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/4-2-300x150.jpg 300w, https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/4-2-768x384.jpg 768w, https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/4-2-1536x767.jpg 1536w, https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/4-2.jpg 1814w" width="1024"></figure>
<figure><img alt="" height="556" loading="lazy" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" src="https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/5-1024x556.jpg" srcset="https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/5-1024x556.jpg 1024w, https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/5-300x163.jpg 300w, https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/5-768x417.jpg 768w, https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/5-1536x833.jpg 1536w, https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/5.jpg 1786w" width="1024"></figure>
<figure><img alt="" height="608" loading="lazy" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" src="https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/6-1024x608.jpg" srcset="https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/6-1024x608.jpg 1024w, https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/6-300x178.jpg 300w, https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/6-768x456.jpg 768w, https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/6-1536x912.jpg 1536w, https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/6.jpg 1642w" width="1024"></figure>
<p>The post <a href="https://turnbackhoax.id/2021/08/09/salah-vaksin-astrazeneca-pfizer-dan-moderna-berafiliasi-dengan-bluetooth-kecuali-sinovac/" rel="nofollow" target="_blank">[SALAH] Vaksin Astrazeneca, Pfizer, dan Moderna Berafiliasi dengan Bluetooth kecuali Sinovac</a> appeared first on <a href="https://turnbackhoax.id" rel="nofollow" target="_blank">[TurnBackHoax]</a>.</p> ]]></description>
                                            <enclosure url="https://covid19.go.id/storage/app/uploads/public/611/10f/a81/61110fa8104e0153695403.png" length="296808" type="image/png" />
                                    </item>
                                                                                <item>
                    <title>Grafik Kasus Aktif, Kasus Sembuh dan Kasus Meninggal per Provinsi (Update per 9 Agustus 2021)</title>
                    <link>https://covid19.go.id/p/berita/grafik-kasus-aktif-kasus-sembuh-dan-kasus-meninggal-provinsi-update-9-agustus-2021</link>
                    <guid>https://covid19.go.id/p/berita/grafik-kasus-aktif-kasus-sembuh-dan-kasus-meninggal-provinsi-update-9-agustus-2021</guid>
                    <pubDate>Sen, 09 Agu 2021 16:02:47 +0700</pubDate>
                    <description><![CDATA[ <p>Grafik Kasus Aktif, Kasus Sembuh dan Kasus Meninggal per Provinsi (Update per 9 Agustus 2021)</p> ]]></description>
                                            <enclosure url="https://covid19.go.id/storage/app/uploads/public/611/0ef/d81/6110efd8175e3987426158.jpg" length="52470" type="image/jpeg" />
                                    </item>
                                                                                <item>
                    <title>TNI Angkatan Laut Vaksinasi Warga Pesisir</title>
                    <link>https://covid19.go.id/p/berita/tni-angkatan-laut-vaksinasi-warga-pesisir</link>
                    <guid>https://covid19.go.id/p/berita/tni-angkatan-laut-vaksinasi-warga-pesisir</guid>
                    <pubDate>Sen, 09 Agu 2021 13:28:29 +0700</pubDate>
                    <description><![CDATA[ <p>Dari 23 Juni hingga 5 Agustus 2021, TNI Angkatan Laut Indonesia telah melakukan vaksinasi pada 400.000 warga pesisir di seluruh Indonesia.</p>
<p>Target sasarannya adalah warga yang tinggal di daerah terpencil, sekitar pelabuhan, kampung nelayan, pelabuhan perikanan, dan pulau terluar.</p>
<p>TNI AL memiliki tenaga vaksinator serta sarana dan prasarana untuk melaksanakan vaksinasi.</p>
<p>Vaksin aman dan terbukti melindungi, jadi ayo divaksin saat vaksinnya tersedia!</p>
<p>Untuk informasi terkait COVID-19 kunjungi situs resmi Penanganan COVID-19 dan Pemulihan Ekonomi Nasional <a href="https://covid19.go.id">https://covid19.go.id</a> dan <a href="https://s.id/infovaksin">https://s.id/infovaksin</a></p>
<p>#IndonesiaBangkit #SEMUAWAJIBPAKAIMASKER</p>
<p>Detail:</p>
<ul><li>Tipe: Image</li>
    <li>Format: JPEG</li>
    <li>Jumlah File: 2</li>
</ul>
<p><a class="btn btn-primary" href="https://covid19.go.id/storage/app/media/Materi%20Edukasi/2021/Agustus/TNI%20Angkatan%20Laut%20Vaksinasi%20Warga%20Pesisir.zip">Unduh Materi</a></p> ]]></description>
                                            <enclosure url="https://covid19.go.id/storage/app/uploads/public/611/0cb/137/6110cb137f8c5635088343.jpeg" length="374055" type="image/jpeg" />
                                    </item>
                                                                                <item>
                    <title>Vaksin COVID-19 Aman untuk Ibu Menyusui</title>
                    <link>https://covid19.go.id/p/berita/vaksin-covid-19-aman-untuk-ibu-menyusui</link>
                    <guid>https://covid19.go.id/p/berita/vaksin-covid-19-aman-untuk-ibu-menyusui</guid>
                    <pubDate>Sen, 09 Agu 2021 13:26:13 +0700</pubDate>
                    <description><![CDATA[ <p>Vaksinasi COVID-19 aman bagi Ibu Menyusui sudah dinyatakan aman melalui Surat Edaran Kemenkes RI tentang Pelaksanaan Vaksinasi COVID-19 No. HK.02.02/11/368/2021.</p>
<p>Secara biologis dan klinis, menyusui tidak menimbulkan risiko bagi bayi dan anak yang menyusu, serta bayi dan anak yang menerima ASI perah. Justru antibodi yang dimiliki ibu setelah vaksinasi dapat memproteksi bayi melalui ASI.</p>
<p>Sebelum divaksin ibu menyusui direkomendasikan untuk berkonsultasi tentang kondisi kesehatan dengan dokter/tenaga kesehatan terlebih dulu dan berada dalam kondisi fit untuk menerima vaksin.</p>
<p>Setelah vaksin, tetap aman untuk menyusui karena menyusui dan kontak kulit-ke-kulit (skin-to-skin contact) dapat mengurangi risiko kematian bayi secara signifikan dan memiliki manfaat yang lebih besar dibandingkan potensi risiko penularan COVID-19.</p>
<p>Jika ibu menyusui yang positif COVID-19 tetap dapat memberikan ASI dengan memperhatikan protokol kesehatan, karena virus COVID-19 tidak terdeteksi di dalam ASI Ibu yang terkonfirmasi positif, serta bayi memiliki risiko rendah dari infeksi COVID-19.</p>
<p>Vaksin aman dan terbukti melindungi, jadi ayo divaksin saat vaksinnya tersedia!</p>
<p>Untuk informasi terkait COVID-19 kunjungi situs resmi Penanganan COVID-19 dan Pemulihan Ekonomi Nasional <a href="https://covid19.go.id">https://covid19.go.id</a> dan <a href="https://s.id/infovaksin">https://s.id/infovaksin</a></p>
<p>#IndonesiaBangkit #SEMUAWAJIBPAKAIMASKER</p>
<p>Detail:</p>
<ul><li>Tipe: Image</li>
    <li>Format: JPEG</li>
    <li>Jumlah File: 4</li>
</ul>
<p><a class="btn btn-primary" href="https://covid19.go.id/storage/app/media/Materi%20Edukasi/2021/Agustus/Vaksin%20COVID-19%20Aman%20untuk%20Ibu%20Menyusui.zip">Unduh Materi</a></p> ]]></description>
                                            <enclosure url="https://covid19.go.id/storage/app/uploads/public/611/0ca/8d0/6110ca8d01297747813450.jpeg" length="206756" type="image/jpeg" />
                                    </item>
                        </channel>
</rss>