<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>RSS Feed - Berita Terkini</title>
        <link>https://covid19.go.id/p/berita</link>
        <description></description>
        <atom:link href="https://covid19.go.id/feed" rel="self" type="application/rss+xml" />
                                                                                        <item>
                    <title>Pasien Sembuh COVID-19 Terus Bertambah Hingga Melebihi 3,1 Juta Orang </title>
                    <link>https://covid19.go.id/p/berita/pasien-sembuh-covid-19-terus-bertambah-hingga-melebihi-31-juta-orang</link>
                    <guid>https://covid19.go.id/p/berita/pasien-sembuh-covid-19-terus-bertambah-hingga-melebihi-31-juta-orang</guid>
                    <pubDate>Sel, 10 Agu 2021 08:53:49 +0700</pubDate>
                    <description><![CDATA[ <p> </p>
<p>JAKARTA - Perkembangan penanganan pandemi COVID-19 per 9 Agustus 2021 secara nasional, angka kesembuhan harian bertambah mencapai 44.959 orang sembuh per hari. Adanya penambahan hari ini meningkatkan angka kumulatif kesembuhan hingga menembus angka 3,1 juta orang sembuh atau tepatnya 3.129.661 orang (84,9%). </p>
<p>Sejalan dengan itu, kasus aktif atau pasien positif yang masih membutuhkan perawatan medis, berkurang sebanyak 25.725 kasus kasus dan totalnya menurun menjadi 448.508 kasus (12,2%). Disamping itu, pasien terkonfirmasi positif (RT-PCR/TCM dan rapid antigen), penambahannya hari ini sebanyak 20.709 kasus dan kumulatifnya, atau jumlah pasien terkonfirmasi positif yang tercatat sejak kasus pertama hingga hari ini mencapai 3.686.740 kasus. </p>
<p>Sementara, pasien meninggal juga bertambah lagi sebanyak 1.475 kasus dan kumulatifnya mencapai 108.571 kasus (2,9%). Selain itu, dari hasil uji laboratorium per hari, spesimen selesai diperiksa (RT-PCR/TCM dan rapid test antigen) per hari sebanyak 145.202 spesimen dengan jumlah suspek sebanyak 256.748 kasus. </p>
<p>Untuk perkembangan program vaksinasi, penerima vaksin pertama terus bertambah dan hari ini sebanyak 132.375 orang dengan totalnya melebihi 50 juta orang atau 50.630.315 orang. Sedangkan yang menerima vaksinasi kedua juga meningkat melebihi 24 juta orang atau angka tepatnya 24.212.024 orang termasuk tambahan hari ini sebanyak 434.701 orang. Untuk target sasaran vaksinasi berada di angka 208.265.720 orang. </p>
<p>Lebih lanjut, melihat perkembangan penanganan per provinsi, terdapat lima provinsi menambahkan pasien sembuh harian tertinggi. Provinsi Jawa Barat menambahkan 8.800 orang dan kumulatifnya 546.105 orang, diikuti Jawa Tengah menambahkan 6.108 orang dan kumulatifnya 353.598 orang, Jawa Timur menambahkan 3.477 orang dan kumulatifnya 273.493 orang, Papua menambahkan 3.360 orang dan kumulatifnya 17.041 orang serta DI Yogyakarta menambahkan 3.214 orang dan kumulatifnya 92.944 orang. </p>
<p>Lalu, pada penambahan kasus terkonfirmasi positif harian terdapat 5 provinsi dengan angka tertinggi. Yakni Jawa Tengah menambahkan 4.210 kasus dan kumulatifnya 419.356 kasus, Jawa Barat menambahkan 2.422 kasus dan kumulatifnya 639.404 kasus, Jawa Timur menambahkan 1.965 kasus dan kumulatifnya 339.239 kasus, Kalimantan Timur menambahkan 1.070 kasus dan kumulatifnya 132.280 kasus serta Sumatera Utara menambahkan 1.035 kasus dan kumulatifnya 72.884 kasus. </p>
<p>Sedangkan untuk sebaran kasus aktif, jumlah tertinggi berada di Jawa Barat sebanyak 82.802 kasus, Jawa Tengah sebanyak 42.751 kasus, Jawa Timur sebanyak 42.454 kasus, DI Yogyakarta sebanyak 35.512 kasus dan Sumatera Utara sebanyak 25.065 kasus. </p>
<p>Selain itu, terdapat 5 provinsi dengan angka kematian harian tertinggi diantaranya di Jawa Tengah menambahkan 404 kasus dan kumulatifnya 23.007 kasus, Jawa Timur menambahkan 305 kasus dan kumulatifnya 23.292 kasus, Jawa Barat menambahkan 120 kasus dan kumulatifnya menambahkan 10.497 kasus, Kalimantan Timur menambahkan 72 kasus dan kumulatifnya 4.051 kasus serta Lampung menambahkan 62 kasus dan kumulatifnya 2.675 kasus.</p>
<p>Disamping itu, hasil uji per hari jejaring laboratorium berbagai wilayah, jumlah kumulatif spesimen selesai diperiksa mencapai 28.134.393 spesimen. Terdiri dari spesimen positif (kumulatif) sebanyak 6.937.145 spesimen dan spesimen negatif (kumulatif) sebanyak 19.506.704 spesimen. Positivity rate spesimen (NAA dan Antigen) harian di angka 21,92% dan positivity rate spesimen mingguan (1 - 7 Agustus 2021) di angka 26,37%. Sementara spesimen invalid dan inkonklusiv (per hari) berjumlah 188 spesimen. </p>
<p>Untuk jumlah orang yang diperiksa per hari ini ada 99.387 orang dan kumulatifnya 19.031.741 orang. Lalu pada hasil terkonfirmasi negatif jumlah kumulatifnya meningkat menjadi 15.345.001 orang termasuk tambahan hari ini sebanyak 78.678 orang. Sementara positivity rate (NAA dan Antigen) orang harian di angka 20,84% dan positivity rate orang mingguan (1 - 7 Agustus 2021) di angka 23,78%. Secara sebaran wilayah terdampak masih berada di 34 provinsi dan 510 kabupaten/kota. </p>
<p><br>
Jakarta, 9 Agustus 2021</p>
<p>Tim Komunikasi Komite Penanganan Corona Virus Disease 2019 (Covid-19) dan Pemulihan Ekonomi Nasional</p> ]]></description>
                                            <enclosure url="https://covid19.go.id/storage/app/uploads/public/611/1dc/4ad/6111dc4ad8eb4594900273.jpeg" length="153245" type="image/jpeg" />
                                    </item>
                                                                                <item>
                    <title>Data Vaksinasi COVID-19 (Update per 9 Agustus 2021)</title>
                    <link>https://covid19.go.id/p/berita/data-vaksinasi-covid-19-update-9-agustus-2021</link>
                    <guid>https://covid19.go.id/p/berita/data-vaksinasi-covid-19-update-9-agustus-2021</guid>
                    <pubDate>Sen, 09 Agu 2021 16:58:37 +0700</pubDate>
                    <description><![CDATA[ <p>Data Vaksinasi COVID-19 (Update per 9 Agustus 2021)</p> ]]></description>
                                            <enclosure url="https://covid19.go.id/storage/app/uploads/public/611/0fc/538/6110fc538524e150835045.jpeg" length="190739" type="image/jpeg" />
                                    </item>
                                                                                <item>
                    <title>[SALAH] Video Wawancara CEO Pfizer yang Menolak Divaksin pada Agustus 2021</title>
                    <link>https://covid19.go.id/p/berita/salah-video-wawancara-ceo-pfizer-yang-menolak-divaksin-pada-agustus-2021</link>
                    <guid>https://covid19.go.id/p/berita/salah-video-wawancara-ceo-pfizer-yang-menolak-divaksin-pada-agustus-2021</guid>
                    <pubDate>Sen, 09 Agu 2021 16:38:27 +0700</pubDate>
                    <description><![CDATA[ <p>Hasil Periksa Fakta Khairunnisa Andini (Universitas Diponegoro).</p>
<p>Faktanya, CEO Pfizer, Albert Bourla tidak menolak untuk divaksin. Bourla telah menerima dosis kedua vaksin Pfizer pada Maret 2021.</p>
<p>= = = = =</p>
<p>KATEGORI: Konten yang Menyesatkan/Misleading Content</p>
<p>= = = = =</p>
<p>SUMBER: Facebook<br>
https://archive.ph/THsFZ</p>
<figure><img alt="" height="1024" loading="lazy" sizes="(max-width: 592px) 100vw, 592px" src="https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/photo_2021-08-09_13-24-29-592x1024.jpg" srcset="https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/photo_2021-08-09_13-24-29-592x1024.jpg 592w, https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/photo_2021-08-09_13-24-29-173x300.jpg 173w, https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/photo_2021-08-09_13-24-29.jpg 740w" width="592"></figure>
<p>= = = = =</p>
<p>NARASI:</p>
<p>“Kepada Satanic Factcheker silahkan Terus Mengumbar Hoax.<br>
Tapi kami punya Bukti Video, CEO Pfizer Menolak untuk Divaksin.”</p>
<p>= = = = =</p>
<p>PENJELASAN:</p>
<p>Akun Facebook dengan nama pengguna “I M SingaKebenaran” (https://www.facebook.com/profile.php?id=100068748047357) mengunggah sebuah video yang berisi wawancara CEO Pfizer, Albert Bourla, dengan stasiun televisi CNBC. Dalam video tersebut, Bourla mengaku bahwa dirinya masih belum divaksin. Unggahan video tersebut juga disertai narasi yang menegaskan bahwa Bourla menolak untuk divaksin.</p>
<p>Dalam potongan video wawancara yang disebarkan, Bourla dengan jelas menyatakan bahwa dirinya akan divaksin sesegera mungkin. Wawancara itu sendiri dilaksanakan pada Desember 2020 lalu, saat vaksin Pfizer baru saja disetujui dan didistribusikan dengan mengutamakan tenaga kesehatan dan pekerja di sektor esensial lainnya.</p>
<p>Video lengkap dari wawancara tersebut telah diunggah di kanal YouTube resmi CNBC, “CNBC Television”, dengan judul video “Pfizer CEO Albert Bourla on vaccine hesitancy: ‘Trust science’” pada 14 Desember 2020. Bagian video yang menunjukkan Bourla menyatakan bahwa dirinya belum divaksin dapat dilihat pada menit 1:44 hingga menit 2:13.</p>
<p>Lebih lanjut, Bourla sendiri melalui akun Twitter resminya, AlbertBourla, telah mengumumkan bahwa dirinya telah menerima dosis kedua vaksin Pfizer pada 10 Maret 2021 waktu setempat.</p>
<p>Dengan demikian, narasi yang diunggah oleh akun Facebook dengan nama pengguna “I M SingaKebenaran” tersebut dapat dikategorikan sebagai Konten yang Menyesatkan/Misleading Content.</p>
<p>= = = = =</p>
<p>REFERENSI:</p>
<p> </p>
<blockquote data-dnt="true" data-width="550">
<p dir="ltr" lang="en">Excited to receive my 2nd dose of the Pfizer/BioNTech <a href="https://twitter.com/hashtag/COVID19?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#COVID19</a> vaccine. There's nothing I want more than for my loved ones and people around the world to have the same opportunity. Although the journey is far from over, we are working tirelessly to beat the virus. <a href="https://t.co/ES05WPBLJA">pic.twitter.com/ES05WPBLJA</a></p>
— AlbertBourla (@AlbertBourla) <a href="https://twitter.com/AlbertBourla/status/1369734954498818052?ref_src=twsrc%5Etfw">March 10, 2021</a></blockquote>
<p> </p>
<figure><img alt="" height="1024" loading="lazy" sizes="(max-width: 623px) 100vw, 623px" src="https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/photo_2021-08-09_13-24-32-623x1024.jpg" srcset="https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/photo_2021-08-09_13-24-32-623x1024.jpg 623w, https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/photo_2021-08-09_13-24-32-183x300.jpg 183w, https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/photo_2021-08-09_13-24-32-768x1262.jpg 768w, https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/photo_2021-08-09_13-24-32.jpg 779w" width="623"></figure>
<p><iframe allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen="" frameborder="0" height="381" loading="lazy" src="https://www.youtube.com/embed/P6O6FqYYImk?feature=oembed" title="Pfizer CEO Albert Bourla on vaccine hesitancy: 'Trust science'" width="678"></iframe></p>
<figure><img alt="" height="1024" loading="lazy" sizes="(max-width: 888px) 100vw, 888px" src="https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/photo_2021-08-09_13-24-34-888x1024.jpg" srcset="https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/photo_2021-08-09_13-24-34-888x1024.jpg 888w, https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/photo_2021-08-09_13-24-34-260x300.jpg 260w, https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/photo_2021-08-09_13-24-34-768x885.jpg 768w, https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/photo_2021-08-09_13-24-34.jpg 1080w" width="888"></figure>
<figure><img alt="" height="1024" loading="lazy" sizes="(max-width: 473px) 100vw, 473px" src="https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/photo_2021-08-09_13-24-37-473x1024.jpg" srcset="https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/photo_2021-08-09_13-24-37-473x1024.jpg 473w, https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/photo_2021-08-09_13-24-37-139x300.jpg 139w, https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/photo_2021-08-09_13-24-37.jpg 591w" width="473"></figure>
<figure><img alt="" height="683" loading="lazy" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" src="https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/photo_2021-08-09_13-24-41-1024x683.jpg" srcset="https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/photo_2021-08-09_13-24-41-1024x683.jpg 1024w, https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/photo_2021-08-09_13-24-41-300x200.jpg 300w, https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/photo_2021-08-09_13-24-41-768x512.jpg 768w, https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/photo_2021-08-09_13-24-41.jpg 1280w" width="1024"></figure>
<p>Penulis: Khairunnisa Andini<br>
Editor: Bentang Febrylian</p>
<p>The post <a href="https://turnbackhoax.id/2021/08/09/salah-video-wawancara-ceo-pfizer-yang-menolak-divaksin-pada-agustus-2021/">SALAH Video Wawancara CEO Pfizer yang Menolak Divaksin pada Agustus 2021</a> appeared first on <a href="https://turnbackhoax.id">TurnBackHoax</a>.</p> ]]></description>
                                            <enclosure url="https://covid19.go.id/storage/app/uploads/public/611/0f7/a1e/6110f7a1ee900999656497.jpg" length="28402" type="image/jpeg" />
                                    </item>
                                                                                <item>
                    <title>[SALAH] Vaksin Astrazeneca, Pfizer, dan Moderna Berafiliasi dengan Bluetooth kecuali Sinovac</title>
                    <link>https://covid19.go.id/p/berita/salah-vaksin-astrazeneca-pfizer-dan-moderna-berafiliasi-dengan-bluetooth-kecuali-sinovac</link>
                    <guid>https://covid19.go.id/p/berita/salah-vaksin-astrazeneca-pfizer-dan-moderna-berafiliasi-dengan-bluetooth-kecuali-sinovac</guid>
                    <pubDate>Sen, 09 Agu 2021 16:30:00 +0700</pubDate>
                    <description><![CDATA[ <p>Hasil Periksa Fakta Natalia Kristian (Anggota Komisariat MAFINDO Universitas Indonesia).</p>
<p>Informasi yang salah. Vaksin Astrazeneca, Pfizer, dan Moderna tidak mengandung chip Bluetooth yang terkoneksi dengan jaringan 5G.</p>
<p>= = = = =</p>
<p>KATEGORI: Konten yang Menyesatkan/Misleading Content</p>
<p>= = = = =</p>
<p>SUMBER: Twitter</p>
<figure><img alt="" height="910" loading="lazy" sizes="(max-width: 707px) 100vw, 707px" src="https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/sumber-4.png" srcset="https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/sumber-4.png 707w, https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/sumber-4-233x300.png 233w" width="707"></figure>
<p><a href="http://archive.vn/Cc4mD" rel="noreferrer noopener" target="_blank">archive.vn/Cc4mD</a></p>
<p>= = = = =</p>
<p>NARASI:</p>
<p>“VAKSIN DAN BLUETOOTH SUPPORT 5G !!<br>
Vaksin yang berafiliasi dengan bluetooth adalah ASTRAZENECA, PFIZER, MODERNA kecuali SINOVAC</p>
<p>https://www.cnnindonesia.com/teknologi/20210615070650-213-654343/daftar-wilayah-yang-dapat-5g-telkomsel-dan-indosat …</p>
<p>https://twitter.com/burungbiru00/status/1416018653959446535?s=21 …</p>
<p>VIRALKAN!!!<br><br>
#Pakdemudikaja Momota #Tenggelamkandemokrat2024 Rahmat Erwin Abdulllah Jonathan Christie”</p>
<p>= = = = =</p>
<p>PENJELASAN:</p>
<p>Beredar informasi dari akun Twitter @laksmanaspy berupa narasi disertai sebuah video dengan klaim bahwa vaksin Astrazeneca, Pfizer, dan Moderna berafiliasi dengan Bluetooth dengan jaringan 5G kecuali Sinovac. Postingan ini disukai sebanyak 312 kali, retweet 187 kali, dan ditonton 55,3 ribu kali.</p>
<p>Berdasarkan artikel politifact.com, klaim tersebut tidak benar. Bahan yang digunakan pada vaksin Astrazeneca sendiri dapat dilihat pada website Vaccine Knowledge Project dari Oxford University dan tidak terdapat bahan apapun yang dapat menimbulkan sinyal Bluetooth ataupun 5G berupa chip. Pelacak pada vaksin bukanlah di dalam vaksin itu sendiri melainkan pada kotak pengiriman vaksin untuk mencegah pencurian.</p>
<p>Dr. Paul Offit dari vaksinologi University of Pennsylvania menjelaskan bahwa mikrochip pada vaksin tidak memungkinkan karena pada umumnya mikrochip berukuran sekitar 0,5 inci sehingga tidak akan bisa melewati jarum suntik. Perangkat dengan koneksi Bluetooth sendiri juga dapat dimodifikasi namanya oleh pemilik perangkat sehingga video tersebut tidak memiliki bukti yang kuat dan klaim yang tidak berdasar.</p>
<p>Melihat dari penjelasan tersebut, klaim bahwa vaksin Astrazeneca, Pfizer, dan Moderna berafiliasi dengan Bluetooth dengan jaringan 5G kecuali Sinovac adalah tidak benar sehingga termasuk dalam kategori Konten yang Menyesatkan/Misleading Content.</p>
<p>= = = = =</p>
<p>REFERENSI:</p>
<p><a href="https://factcheck.afp.com/false-magnetic-claims-circulate-online-about-astrazeneca-vaccine" rel="noreferrer noopener" target="_blank">https://factcheck.afp.com/false-magnetic-claims-circulate-online-about-astrazeneca-vaccine</a></p>
<p><a href="https://vk.ovg.ox.ac.uk/vk/covid-19-vaccines" rel="noreferrer noopener" target="_blank">https://vk.ovg.ox.ac.uk/vk/covid-19-vaccines</a><br><br><br><a href="https://www.reuters.com/article/factcheck-covid19vaccines-5g-idUSL1N2OR2C1" rel="noreferrer noopener" target="_blank">https://www.reuters.com/article/factcheck-covid19vaccines-5g-idUSL1N2OR2C1</a></p>
<p><a href="https://www.politifact.com/factchecks/2021/may/21/tiktok-posts/no-video-doesnt-prove-astrazeneca-covid-19-vaccine/" rel="noreferrer noopener" target="_blank">https://www.politifact.com/factchecks/2021/may/21/tiktok-posts/no-video-doesnt-prove-astrazeneca-covid-19-vaccine/</a></p>
<p><a href="https://arynews.tv/astrazeneca-bluetooth-vaccine-video/" rel="noreferrer noopener" target="_blank">https://arynews.tv/astrazeneca-bluetooth-vaccine-video/</a></p>
<p><a href="https://www.kompas.com/tren/read/2021/07/17/170300765/-hoaks-orang-yang-sudah-divaksin-memiliki-gelombang-bluetooth" rel="noreferrer noopener" target="_blank">https://www.kompas.com/tren/read/2021/07/17/170300765/-hoaks-orang-yang-sudah-divaksin-memiliki-gelombang-bluetooth</a></p>
<p><a href="https://turnbackhoax.id/2021/05/27/salah-setelah-divaksin-tubuh-punya-daya-magnetis-dan-dapat-dikoneksikan-ke-bluetooth/" rel="noreferrer noopener" target="_blank">https://turnbackhoax.id/2021/05/27/salah-setelah-divaksin-tubuh-punya-daya-magnetis-dan-dapat-dikoneksikan-ke-bluetooth/</a></p>
<figure><img alt="" height="722" loading="lazy" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" src="https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/1-3-1024x722.jpg" srcset="https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/1-3-1024x722.jpg 1024w, https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/1-3-300x212.jpg 300w, https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/1-3-768x541.jpg 768w, https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/1-3.jpg 1356w" width="1024"></figure>
<figure><img alt="" height="548" loading="lazy" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" src="https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/image_2021-08-09_122112-1024x548.png" srcset="https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/image_2021-08-09_122112-1024x548.png 1024w, https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/image_2021-08-09_122112-300x161.png 300w, https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/image_2021-08-09_122112-768x411.png 768w, https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/image_2021-08-09_122112-1536x823.png 1536w, https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/image_2021-08-09_122112.png 1800w" width="1024"></figure>
<figure><img alt="" height="668" loading="lazy" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" src="https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/2-3-1024x668.jpg" srcset="https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/2-3-1024x668.jpg 1024w, https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/2-3-300x196.jpg 300w, https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/2-3-768x501.jpg 768w, https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/2-3.jpg 1480w" width="1024"></figure>
<figure><img alt="" height="495" loading="lazy" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" src="https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/3-2-1024x495.jpg" srcset="https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/3-2-1024x495.jpg 1024w, https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/3-2-300x145.jpg 300w, https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/3-2-768x371.jpg 768w, https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/3-2-1536x743.jpg 1536w, https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/3-2.jpg 1816w" width="1024"></figure>
<figure><img alt="" height="511" loading="lazy" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" src="https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/4-2-1024x511.jpg" srcset="https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/4-2-1024x511.jpg 1024w, https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/4-2-300x150.jpg 300w, https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/4-2-768x384.jpg 768w, https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/4-2-1536x767.jpg 1536w, https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/4-2.jpg 1814w" width="1024"></figure>
<figure><img alt="" height="556" loading="lazy" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" src="https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/5-1024x556.jpg" srcset="https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/5-1024x556.jpg 1024w, https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/5-300x163.jpg 300w, https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/5-768x417.jpg 768w, https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/5-1536x833.jpg 1536w, https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/5.jpg 1786w" width="1024"></figure>
<figure><img alt="" height="608" loading="lazy" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" src="https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/6-1024x608.jpg" srcset="https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/6-1024x608.jpg 1024w, https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/6-300x178.jpg 300w, https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/6-768x456.jpg 768w, https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/6-1536x912.jpg 1536w, https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/6.jpg 1642w" width="1024"></figure>
<p>The post <a href="https://turnbackhoax.id/2021/08/09/salah-vaksin-astrazeneca-pfizer-dan-moderna-berafiliasi-dengan-bluetooth-kecuali-sinovac/" rel="nofollow" target="_blank">[SALAH] Vaksin Astrazeneca, Pfizer, dan Moderna Berafiliasi dengan Bluetooth kecuali Sinovac</a> appeared first on <a href="https://turnbackhoax.id" rel="nofollow" target="_blank">[TurnBackHoax]</a>.</p> ]]></description>
                                            <enclosure url="https://covid19.go.id/storage/app/uploads/public/611/10f/a81/61110fa8104e0153695403.png" length="296808" type="image/png" />
                                    </item>
                                                                                <item>
                    <title>Grafik Kasus Aktif, Kasus Sembuh dan Kasus Meninggal per Provinsi (Update per 9 Agustus 2021)</title>
                    <link>https://covid19.go.id/p/berita/grafik-kasus-aktif-kasus-sembuh-dan-kasus-meninggal-provinsi-update-9-agustus-2021</link>
                    <guid>https://covid19.go.id/p/berita/grafik-kasus-aktif-kasus-sembuh-dan-kasus-meninggal-provinsi-update-9-agustus-2021</guid>
                    <pubDate>Sen, 09 Agu 2021 16:02:47 +0700</pubDate>
                    <description><![CDATA[ <p>Grafik Kasus Aktif, Kasus Sembuh dan Kasus Meninggal per Provinsi (Update per 9 Agustus 2021)</p> ]]></description>
                                            <enclosure url="https://covid19.go.id/storage/app/uploads/public/611/0ef/d81/6110efd8175e3987426158.jpg" length="52470" type="image/jpeg" />
                                    </item>
                                                                                <item>
                    <title>TNI Angkatan Laut Vaksinasi Warga Pesisir</title>
                    <link>https://covid19.go.id/p/berita/tni-angkatan-laut-vaksinasi-warga-pesisir</link>
                    <guid>https://covid19.go.id/p/berita/tni-angkatan-laut-vaksinasi-warga-pesisir</guid>
                    <pubDate>Sen, 09 Agu 2021 13:28:29 +0700</pubDate>
                    <description><![CDATA[ <p>Dari 23 Juni hingga 5 Agustus 2021, TNI Angkatan Laut Indonesia telah melakukan vaksinasi pada 400.000 warga pesisir di seluruh Indonesia.</p>
<p>Target sasarannya adalah warga yang tinggal di daerah terpencil, sekitar pelabuhan, kampung nelayan, pelabuhan perikanan, dan pulau terluar.</p>
<p>TNI AL memiliki tenaga vaksinator serta sarana dan prasarana untuk melaksanakan vaksinasi.</p>
<p>Vaksin aman dan terbukti melindungi, jadi ayo divaksin saat vaksinnya tersedia!</p>
<p>Untuk informasi terkait COVID-19 kunjungi situs resmi Penanganan COVID-19 dan Pemulihan Ekonomi Nasional <a href="https://covid19.go.id">https://covid19.go.id</a> dan <a href="https://s.id/infovaksin">https://s.id/infovaksin</a></p>
<p>#IndonesiaBangkit #SEMUAWAJIBPAKAIMASKER</p>
<p>Detail:</p>
<ul><li>Tipe: Image</li>
    <li>Format: JPEG</li>
    <li>Jumlah File: 2</li>
</ul>
<p><a class="btn btn-primary" href="https://covid19.go.id/storage/app/media/Materi%20Edukasi/2021/Agustus/TNI%20Angkatan%20Laut%20Vaksinasi%20Warga%20Pesisir.zip">Unduh Materi</a></p> ]]></description>
                                            <enclosure url="https://covid19.go.id/storage/app/uploads/public/611/0cb/137/6110cb137f8c5635088343.jpeg" length="374055" type="image/jpeg" />
                                    </item>
                                                                                <item>
                    <title>Vaksin COVID-19 Aman untuk Ibu Menyusui</title>
                    <link>https://covid19.go.id/p/berita/vaksin-covid-19-aman-untuk-ibu-menyusui</link>
                    <guid>https://covid19.go.id/p/berita/vaksin-covid-19-aman-untuk-ibu-menyusui</guid>
                    <pubDate>Sen, 09 Agu 2021 13:26:13 +0700</pubDate>
                    <description><![CDATA[ <p>Vaksinasi COVID-19 aman bagi Ibu Menyusui sudah dinyatakan aman melalui Surat Edaran Kemenkes RI tentang Pelaksanaan Vaksinasi COVID-19 No. HK.02.02/11/368/2021.</p>
<p>Secara biologis dan klinis, menyusui tidak menimbulkan risiko bagi bayi dan anak yang menyusu, serta bayi dan anak yang menerima ASI perah. Justru antibodi yang dimiliki ibu setelah vaksinasi dapat memproteksi bayi melalui ASI.</p>
<p>Sebelum divaksin ibu menyusui direkomendasikan untuk berkonsultasi tentang kondisi kesehatan dengan dokter/tenaga kesehatan terlebih dulu dan berada dalam kondisi fit untuk menerima vaksin.</p>
<p>Setelah vaksin, tetap aman untuk menyusui karena menyusui dan kontak kulit-ke-kulit (skin-to-skin contact) dapat mengurangi risiko kematian bayi secara signifikan dan memiliki manfaat yang lebih besar dibandingkan potensi risiko penularan COVID-19.</p>
<p>Jika ibu menyusui yang positif COVID-19 tetap dapat memberikan ASI dengan memperhatikan protokol kesehatan, karena virus COVID-19 tidak terdeteksi di dalam ASI Ibu yang terkonfirmasi positif, serta bayi memiliki risiko rendah dari infeksi COVID-19.</p>
<p>Vaksin aman dan terbukti melindungi, jadi ayo divaksin saat vaksinnya tersedia!</p>
<p>Untuk informasi terkait COVID-19 kunjungi situs resmi Penanganan COVID-19 dan Pemulihan Ekonomi Nasional <a href="https://covid19.go.id">https://covid19.go.id</a> dan <a href="https://s.id/infovaksin">https://s.id/infovaksin</a></p>
<p>#IndonesiaBangkit #SEMUAWAJIBPAKAIMASKER</p>
<p>Detail:</p>
<ul><li>Tipe: Image</li>
    <li>Format: JPEG</li>
    <li>Jumlah File: 4</li>
</ul>
<p><a class="btn btn-primary" href="https://covid19.go.id/storage/app/media/Materi%20Edukasi/2021/Agustus/Vaksin%20COVID-19%20Aman%20untuk%20Ibu%20Menyusui.zip">Unduh Materi</a></p> ]]></description>
                                            <enclosure url="https://covid19.go.id/storage/app/uploads/public/611/0ca/8d0/6110ca8d01297747813450.jpeg" length="206756" type="image/jpeg" />
                                    </item>
                                                                                <item>
                    <title>Lebih Dari 50 Juta Orang Sudah Divaksinasi COVID-19 Dosis Pertama (per 8 Agustus 2021)</title>
                    <link>https://covid19.go.id/p/berita/lebih-dari-50-juta-orang-sudah-divaksinasi-covid-19-dosis-pertama-8-agustus-2021</link>
                    <guid>https://covid19.go.id/p/berita/lebih-dari-50-juta-orang-sudah-divaksinasi-covid-19-dosis-pertama-8-agustus-2021</guid>
                    <pubDate>Sen, 09 Agu 2021 10:28:16 +0700</pubDate>
                    <description><![CDATA[ <p>Sudah 50.497.940 orang mendapatkan vaksin COVID-19 Dosis 1 sesuai dengan data yang diumumkan <a href="https://vaksin.kemkes.go.id">https://vaksin.kemkes.go.id</a> pada 8 Agustus 2021, 12.00 WIB.</p>
<p>Ini berarti vaksinasi dosis pertama sudah menjangkau 24,25% dari target vaksinasi 208.265.720 orang, walaupun baru 11,42% yang sudah menerima hingga dosis kedua.</p>
<p>Capaian Vaksinasi COVID-19 hingga saat ini adalah 100% nakes dan petugas publik sudah mendapatkan dosis pertama dan 99,6% nakes sudah mendapatkan dosis kedua.</p>
<p>Setidaknya 22,8% kelompok lansia, 10,7% kelompok masyarakat rentan dan umum, serta 8,8% target vaksinasi berupa anak dan remaja (12-17 tahun) yang sudah mendapatkan vaksin COVID-19 dosis pertama.</p>
<p>Vaksin aman dan terbukti melindungi, jadi ayo divaksin saat vaksinnya tersedia!</p>
<p>Untuk informasi terkait COVID-19 kunjungi situs resmi Penanganan COVID-19 dan Pemulihan Ekonomi Nasional <a href="https://covid19.go.id">https://covid19.go.id</a> dan <a href="https://s.id/infovaksin">https://s.id/infovaksin</a></p>
<p>#IndonesiaBangkit #SEMUAWAJIBPAKAIMASKER</p>
<p>Detail</p>
<ul><li>Tipe: Image</li>
    <li>Format: JPEG</li>
    <li>Jumlah File: 2</li>
</ul>
<p><a class="btn btn-primary" href="https://covid19.go.id/storage/app/media/Materi%20Edukasi/2021/Agustus/lebih-dari-50-juta-orang-sudah-divaksinasi-covid-19-dosis-pertama-per-8-agustus-2021.zip">Unduh Materi</a></p> ]]></description>
                                            <enclosure url="https://covid19.go.id/storage/app/uploads/public/611/0a0/d78/6110a0d78009a775118163.jpeg" length="339755" type="image/jpeg" />
                                    </item>
                                                                                <item>
                    <title>[SALAH] Covid-19 Bermutasi Menjadi Virus Baru yang Lebih Berbahaya dan Vaksinasi Timbulkan Virus Lain Dari Covid-19</title>
                    <link>https://covid19.go.id/p/berita/salah-covid-19-bermutasi-menjadi-virus-baru-yang-lebih-berbahaya-dan-vaksinasi-timbulkan-virus-lain-dari-covid-19</link>
                    <guid>https://covid19.go.id/p/berita/salah-covid-19-bermutasi-menjadi-virus-baru-yang-lebih-berbahaya-dan-vaksinasi-timbulkan-virus-lain-dari-covid-19</guid>
                    <pubDate>Min, 08 Agu 2021 23:02:29 +0700</pubDate>
                    <description><![CDATA[ <p>Hasil Periksa Fakta Gabriela Nauli Sinaga (Universitas Sumatera Utara)</p>
<p>Faktanya virus Covid-19 tidak melakukan mutasi menjadi jenis baru yang berbahaya. Selain itu vaksinasi juga tidak menimbulkan varian virus corona baru.</p>
<p>Selengkapnya ada di penjelasan.</p>
<p>=====<br>
[KATEGORI]: MISLEADING CONTENT/Konten Menyesatkan</p>
<p>=====</p>
<p> </p>
<p>SUMBER:</p>
<p>https://archive.org/details/kita-terbunuh-oleh-covid-secara-tidak-langsung-vaksin-bisa-menusuk-dari-belakang</p>
<p><br>
https://archive.ph/2DPeI</p>
<p><br>
https://www.youtube.com/watch?v=-5r7XGuxK2c</p>
<figure><img alt="" height="977" loading="lazy" sizes="(max-width: 720px) 100vw, 720px" src="https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/PicsArt_08-07-11.15.28.jpg" srcset="https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/PicsArt_08-07-11.15.28.jpg 720w, https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/PicsArt_08-07-11.15.28-221x300.jpg 221w" width="720"></figure>
<p>=====<br>
[PENJELASAN]:</p>
<p>Beredar sebuah video di kanal Youtube Bossman Mardigu yang berisi laporan informasi terkait Covid-19. Video ini secara keseluruhan membahas mengenai dampak Covid-19 terhadap keadaan ekonomi masyarakat di Indonesia yang akhirnya harus berubah. Namun di menit 2:47, terdapat pernyataan yang menyatakan bahwa setiap orang harus terus bertahan hingga beberapa tahun kedepan karena pandemi akan terus berlangsung akibat Covid-19 yang sifatnya mutan atau melakukan mutasi menjadi varian baru yang semakin berbahaya. Selain itu juga di video disebutkan bahwa kedepan bukan hanya virus Covid-19 yang akan bermutasi, namun akan muncul virus-virus jenis baru yang bermunculan akibat vaksin.</p>
<p>Setelah melakukan penelusuran terkait pernyataan ini, ditemukan sebuah fakta bahwa Covid-19 adalah virus yang dapat bermutasi menjadi varian baru, namun dengan sifatnya yang sama dan tidak semakin ganas. Melansir dari artikel Liputan6.com, Kepala Lembaga Biologi Molekuler (LBM) Eijkman Amin Soebandrio mengatakan bahwa walaupun sudah ada mutasi Covid-19 menjadi berbagai varian baru, namun sampai saat ini belum ada terjadi perubahan struktur virus sehingga pengobatan dan vaksin saat ini masih tetap efektif.</p>
<p>Selain itu pernyataan mengenai vaksin yang dapat menyebabkan munculnya berkembangnya Covid-19 menjadi varian baru adalah tidak benar. Juru Bicara Satgas Covid-19, Wiku Adisasmito, membantah kabar soal vaksinasi dapat menyebabkan varian baru virus corona. Dia menyampaikan bahwa Organisasi Kesehatan Dunia (WHO) telah menegaskan vaksinasi tidak dapat membuat virus corona bermutasi menjadi varian baru.</p>
<p>Dalam penjelasannya, World Health Organization (WHO) atau Organisasi Kesehatan Dunia mengatakan bahwa faktor yang menyebabkan COVID-19 bermutasi adalah karena karena virus Corona tersebut menyebar secara luas dalam populasi yang besar serta menginfeksi banyak orang. Ketika virus menyebar luas dalam suatu populasi dan menjangkiti banyak orang, kemungkinan besar akan bermutasi.</p>
<p>“Semakin banyak peluang yang dimiliki virus untuk menyebar, semakin banyak ia bereplikasi, dan semakin banyak peluang untuk mengalami perubahan,” sebut WHO.</p>
<p>Spesialis penyakit menular dari The Johns Hopkins University School of Medicine, Amerika Serikat, Dr. Robert Bollinger, juga menjelaskan bahwa orang yang sudah divaksin akan cenderung kebal terhadap infeksi virus Corona varian baru dan tidak berpotensi menyebarkan varian pula. Orang yang tidak mendapatkan vaksin justru akan lebih rentan terpapar virus COVID-19 varian baru ketimbang mereka yang sudah menerima vaksinasi. Dari orang terinfeksi tersebut akan menyebarkan lagi ke orang-orang yang tidak divaksin. Penyebaran dalam tingkat tinggi itulah yang kemudian menciptakan mutasi baru virus COVID-19 hingga menjadi varian baru. Lebih dari 99,9% dari semua varian virus Corona berasal dari dan menyebar ke orang yang tidak divaksin.</p>
<p>Jadi dari penjelasan di atas dapat disimpulkan bahwa mutasi virus Covid-19 menjadi varian baru yang lebih berbahaya serta vaksinasi yang sebabkan munculnya berbagai varian Covid-19 adalah hoaks kategori misleading content atau konten menyesatkan.</p>
<p>=====<br>
[REFERENSI]:</p>
<p><a href="https://www.liputan6.com/cek-fakta/read/4577332/cek-fakta-tidak-benar-vaksin-covid-19-sebabkan-mutasi-ribuan-virus-baru-di-seluruh-dunia">https://www.liputan6.com/cek-fakta/read/4577332/cek-fakta-tidak-benar-vaksin-covid-19-sebabkan-mutasi-ribuan-virus-baru-di-seluruh-dunia</a></p>
<figure><img alt="" height="1024" loading="lazy" sizes="(max-width: 552px) 100vw, 552px" src="https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/PicsArt_08-07-11.10.37-552x1024.jpg" srcset="https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/PicsArt_08-07-11.10.37-552x1024.jpg 552w, https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/PicsArt_08-07-11.10.37-162x300.jpg 162w, https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/PicsArt_08-07-11.10.37.jpg 720w" width="552"></figure>
<p><a href="https://m.republika.co.id/berita/qakgy4335/covid19-yang-bermutasi-buat-sulit-temukan-vaksin">https://m.republika.co.id/berita/qakgy4335/covid19-yang-bermutasi-buat-sulit-temukan-vaksin</a></p>
<figure><img alt="" height="914" loading="lazy" sizes="(max-width: 720px) 100vw, 720px" src="https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/PicsArt_08-07-11.12.31.jpg" srcset="https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/PicsArt_08-07-11.12.31.jpg 720w, https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/PicsArt_08-07-11.12.31-236x300.jpg 236w" width="720"></figure>
<p><a href="https://www.liputan6.com/news/read/4623491/satgas-vaksinasi-tidak-dapat-sebabkan-covid-19-bermutasi-jadi-varian-baru">https://www.liputan6.com/news/read/4623491/satgas-vaksinasi-tidak-dapat-sebabkan-covid-19-bermutasi-jadi-varian-baru</a></p>
<figure><img alt="" height="1024" loading="lazy" sizes="(max-width: 563px) 100vw, 563px" src="https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/PicsArt_08-07-11.13.24-563x1024.jpg" srcset="https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/PicsArt_08-07-11.13.24-563x1024.jpg 563w, https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/PicsArt_08-07-11.13.24-165x300.jpg 165w, https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/PicsArt_08-07-11.13.24.jpg 720w" width="563"></figure>
<p><a href="https://tirto.id/benarkah-vaksinasi-covid-19-sebabkan-munculnya-varian-baru-corona-gg8q">https://tirto.id/benarkah-vaksinasi-covid-19-sebabkan-munculnya-varian-baru-corona-gg8q</a></p>
<figure><img alt="" height="1024" loading="lazy" sizes="(max-width: 650px) 100vw, 650px" src="https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/PicsArt_08-07-11.14.12-650x1024.jpg" srcset="https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/PicsArt_08-07-11.14.12-650x1024.jpg 650w, https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/PicsArt_08-07-11.14.12-190x300.jpg 190w, https://turnbackhoax.id/wp-content/uploads/2021/08/PicsArt_08-07-11.14.12.jpg 720w" width="650"></figure>
<p>Editor: Bentang Febrylian</p>
<p>The post <a href="https://turnbackhoax.id/2021/08/08/salah-covid-19-bermutasi-menjadi-virus-baru-yang-lebih-berbahaya-dan-vaksinasi-timbulkan-virus-lain-dari-covid-19/" rel="nofollow" target="_blank">[SALAH] Covid-19 Bermutasi Menjadi Virus Baru yang Lebih Berbahaya dan Vaksinasi Timbulkan Virus Lain Dari Covid-19</a> appeared first on <a href="https://turnbackhoax.id" rel="nofollow" target="_blank">[TurnBackHoax]</a>.</p> ]]></description>
                                            <enclosure url="https://covid19.go.id/storage/app/uploads/public/611/000/1b5/6110001b51986677347632.jpg" length="35223" type="image/jpeg" />
                                    </item>
                                                                                <item>
                    <title>Lebih 50 Juta Rakyat Indonesia Telah Divaksin, Percepatan Terus Dilakukan</title>
                    <link>https://covid19.go.id/p/berita/lebih-50-juta-rakyat-indonesia-telah-divaksin-percepatan-terus-dilakukan</link>
                    <guid>https://covid19.go.id/p/berita/lebih-50-juta-rakyat-indonesia-telah-divaksin-percepatan-terus-dilakukan</guid>
                    <pubDate>Min, 08 Agu 2021 20:11:09 +0700</pubDate>
                    <description><![CDATA[ <p style="text-align: justify;"><strong>Jakarta, 8 Agustus 2021 -</strong> Pemerintah menyampaikan apresiasi kepada masyarakat yang sudah divaksinasi. Per hari ini , sudah lebih dari 50 juta rakyat Indonesia yang divaksinasi dosis pertama.</p>
<p style="text-align: justify;">"Hari ini, sudah ada 50 juta lebih rakyat Indonesia yang telah divaksinasi dosis pertama. Jumlah tersebut kurang lebih setara dengan 24% dari sasaran vaksinasi yang sebesar 208,2 juta orang. Kemudian dari 50 juta orang tersebut, 23,7 juta diantaranya sudah mendapatkan vaksinasi penuh atau dosis atau setara dengan 11,4 %," ujar Menteri Komunikasi dan Informatika Johnny G Plate, Minggu (8/8/2021).</p>
<p style="text-align: justify;">Dia menambahkan, percepatan vaksinasi terus dilakukan oleh pemerintah dengan berkolaborasi dengan seluruh elemen masyarakat seperti swasta dan komunitas. Menurut data per 8 Agustus 2021 pukul 12.00 WIB, perlu ada percepatan vaksinasi untuk kelompok lansia yang saat ini baru 22,8% yang divaksinasi dosis pertama dari sasaran vaksinasi kelompok lansia.</p>
<p style="text-align: justify;">Menkominfo Johnny juga menjelaskan, untuk kelompok lain seperti Nakes dan Petugas publik sudah mencapai 100% yang divaksinasi dosis pertama, Bahkan untuk nakes sudah 99,6% juga untuk dosis kedua, data per 8 Agustus 2021 pukul 12.00 WIB</p>
<p style="text-align: justify;">"Dan saat ini sedang dilaksanakan dosis ketiga untuk nakes sebagai upaya melindungi mereka yang sedang berjuang melawan pandemi," kata Johny.</p>
<p style="text-align: justify;">Sementara itu, untuk kelompok masyarakat rentan dan umum, sudah terdapat lebih dari 15 juta orang atau 10,7% dari sasaran kelompok tersebut orang yang divaksinasi dosis pertama. Sedangkan kelompok remaja (12-17 tahun), sudah 8,8% atau 2,3 juta dari sasaran vaksinasi kelompok tersebut yang telah divaksinasi dosis pertama.</p>
<p style="text-align: justify;">[KPCPEN/RDKS/VJY]</p> ]]></description>
                                            <enclosure url="https://covid19.go.id/storage/app/uploads/public/610/fd7/f4a/610fd7f4ae0ec472349243.jpeg" length="197002" type="image/jpeg" />
                                    </item>
                        </channel>
</rss>